% RESUMO

\begin{resumo}[RESUMO (OBRIGATÓRIO)]
\begin{Spacing}{1.5}

Uma competência fundamental na formação em Computação é a capacidade de compreender, implementar e selecionar estruturas de dados adequadas para diferentes problemas. Nesse contexto, o avanço de ferramentas de inteligência artificial generativa, como o ChatGPT, tem provocado discussões sobre seus possíveis efeitos no ensino de programação. Este trabalho investiga o impacto do uso do ChatGPT na compreensão de estudantes da disciplina de Algoritmos e Estruturas de Dados, com foco nos conteúdos de Heap e Tabelas Hash. O estudo adota um desenho experimental com grupos cruzados, em que cada grupo utiliza a ferramenta em um tópico e não a utiliza no outro. A compreensão foi avaliada por meio de um questionário único aplicado ao final das atividades práticas, sem apoio do ChatGPT. Participaram 25 estudantes distribuídos nos grupos, dos quais 20 concluíram todas as etapas do experimento. A análise estatística empregou testes de Shapiro--Wilk, Mann--Whitney U, Cliff's Delta e Wilcoxon pareado. Não foi identificada diferença estatisticamente significativa na compreensão entre as condições com e sem uso do ChatGPT, e o tamanho de efeito foi classificado como negligível ($\delta = -0{,}003$). Os resultados convergem com estudos que também não observaram impacto significativo da ferramenta no desempenho de estudantes em disciplinas de programação e estruturas de dados, embora a alta familiaridade prévia dos participantes com IA generativa deva ser considerada na interpretação dos achados.
\end{Spacing}
\vspace{1cm}
\textbf{Palavras-chave}: ChatGPT, inteligência artificial generativa, algoritmos e estruturas de dados, Heap, tabelas hash, compreensão.

\end{resumo}

% OBSERVAÇÕES:

% Escolha de 3 a 5 palavras ou termos que descrevam bem o seu trabalho .
% As palavras-chave são separadas por vírgula.

