% INTRODUÇÃO

\chapter{INTRODUÇÃO}
\label{chap:introducao}

Algoritmos e Estruturas de Dados constituem uma área fundamental na formação de estudantes de Computação, pois fornecem a base necessária para compreender como informações podem ser organizadas, processadas e recuperadas de maneira eficiente. O domínio desses conteúdos contribui diretamente para a capacidade de analisar problemas, escolher estratégias adequadas de solução e implementar programas considerando aspectos como desempenho, escalabilidade e uso de recursos computacionais.

Entre os conteúdos estudados nessa área, estruturas como Heap e Tabelas Hash possuem papel importante em diferentes aplicações. Heaps são frequentemente utilizados em filas de prioridade, ordenação e algoritmos que dependem de acesso eficiente ao maior ou menor elemento. Tabelas Hash, por sua vez, são amplamente empregadas em mecanismos de busca, indexação e armazenamento associativo, permitindo operações eficientes de inserção, remoção e consulta quando bem projetadas. A compreensão desses tópicos exige que o estudante relacione conceitos teóricos, análise de complexidade e implementação prática.

Nos últimos anos, ferramentas de inteligência artificial generativa, como o ChatGPT, passaram a fazer parte do cotidiano de muitos estudantes, especialmente em atividades relacionadas à programação. Essas ferramentas podem auxiliar na explicação de conceitos, na geração de exemplos, na correção de erros e na sugestão de soluções para problemas computacionais. Ao mesmo tempo, seu uso levanta questionamentos sobre a forma como os estudantes aprendem, desenvolvem autonomia e constroem pensamento crítico diante de respostas geradas automaticamente.

Nesse cenário, torna-se relevante investigar se o uso do ChatGPT em atividades práticas de Algoritmos e Estruturas de Dados contribui para a aprendizagem ou se pode favorecer uma dependência excessiva da ferramenta. Embora a IA generativa possa apoiar o estudo individual e ampliar o acesso a explicações personalizadas, também existe a possibilidade de que estudantes utilizem essas ferramentas apenas para obter respostas prontas, sem compreender plenamente os procedimentos utilizados. Essa situação é especialmente sensível em disciplinas que exigem raciocínio lógico, resolução de problemas e implementação de algoritmos.

Este Trabalho de Conclusão de Curso investiga o impacto do uso do ChatGPT na aprendizagem de estudantes da disciplina de Algoritmos e Estruturas de Dados, com foco nos conteúdos de Heap e Tabelas Hash. A proposta toma como inspiração metodológica um estudo experimental anterior sobre o uso do ChatGPT em atividades de programação envolvendo árvores de busca binária e árvores AVL, adaptando o recorte para estruturas de dados diferentes e igualmente relevantes no contexto da formação em Computação.

O objetivo geral deste trabalho é analisar como o uso do ChatGPT pode influenciar a aprendizagem dos estudantes nos conteúdos de Heap e Tabelas Hash. Para isso, pretende-se observar evidências relacionadas à compreensão conceitual e prática dos alunos, ao desempenho em instrumentos avaliativos e à similaridade entre os códigos produzidos em atividades de laboratório. Dessa forma, busca-se compreender não apenas se a ferramenta auxilia os estudantes, mas também como seu uso pode afetar a originalidade das soluções e o desenvolvimento do pensamento crítico.

De maneira geral, a investigação deverá considerar atividades práticas, questionários e análise das soluções desenvolvidas pelos estudantes. A comparação entre diferentes condições de uso do ChatGPT poderá oferecer indícios sobre os efeitos dessa ferramenta no processo de aprendizagem, respeitando as limitações do contexto educacional, do tamanho da amostra e dos instrumentos utilizados. Assim, o trabalho pretende contribuir para a discussão sobre o uso pedagógico de inteligência artificial generativa em cursos de Computação, especialmente no planejamento de atividades avaliativas mais alinhadas ao cenário atual.

Este trabalho está organizado em cinco capítulos. O Capítulo \ref{chap:introducao} apresenta a introdução, contextualizando o tema, o problema investigado, os objetivos e a organização geral da pesquisa. O Capítulo \ref{chap:referencial-teorico} reúne o referencial teórico e os artigos relacionados ao uso de inteligência artificial generativa no ensino de programação e de estruturas de dados. O Capítulo \ref{chap:metodologia} descreve os procedimentos metodológicos previstos para a realização do estudo. O Capítulo \ref{chap:resultados} será destinado à apresentação e discussão dos resultados obtidos. Por fim, o Capítulo \ref{chap:conclusoes} apresenta as conclusões, limitações e possibilidades de trabalhos futuros.
