% FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA--------------------------------------------------------

\chapter{REFERENCIAL TEÓRICO}
\label{chap:referencial-teorico}

Este capítulo apresenta os principais conceitos que fundamentam a pesquisa. Inicialmente, discute-se a relevância de Algoritmos e Estruturas de Dados na formação em Computação, com ênfase nos conteúdos de Heap e Tabelas Hash. Em seguida, são abordadas as possibilidades e os riscos associados ao uso de inteligência artificial generativa, especialmente o ChatGPT, em atividades de programação. Por fim, são apresentados trabalhos relacionados sobre o impacto dessas ferramentas em disciplinas de estruturas de dados, incluindo o estudo que inspira o desenho metodológico deste TCC.

\section{Algoritmos e Estruturas de Dados}
\label{sec:algoritmos-estruturas-dados}

Algoritmos e Estruturas de Dados compõem uma base essencial para cursos de Computação e Engenharia de Software. As diretrizes curriculares de Engenharia de Software destacam algoritmos, estruturas de dados e complexidade computacional como parte da área de fundamentos de Computação, necessária para que o estudante compreenda como projetar soluções eficientes, analisar custos computacionais e selecionar estruturas adequadas a diferentes problemas \cite{leblanc2015se2014}. De modo semelhante, Cormen et al. apresentam estruturas de dados como instrumentos centrais para organizar informações e apoiar algoritmos em operações de busca, inserção, remoção, ordenação e recuperação de dados \cite{cormen2022introduction}.

A aprendizagem desses conteúdos exige a articulação entre conceitos teóricos e implementação prática. Não basta memorizar a definição de uma estrutura; é necessário compreender suas invariantes, suas operações, seus custos assintóticos e os cenários em que sua aplicação é mais adequada. Essa exigência torna a disciplina particularmente relevante para investigar o impacto de ferramentas de apoio à programação, pois atividades práticas podem revelar tanto compreensão conceitual quanto dependência de soluções externas.

Em cursos de Algoritmos e Estruturas de Dados, os estudantes frequentemente precisam converter explicações abstratas em programas executáveis. Esse processo envolve leitura de requisitos, decomposição do problema, escolha da estrutura apropriada, implementação de métodos e verificação do comportamento por meio de testes. Assim, a disciplina favorece a avaliação da compreensão conceitual e prática, inclusive por meio de questionários e atividades de implementação.

\section{Heap e Tabelas Hash}
\label{sec:heap-tabelas-hash}

O presente trabalho concentra-se nos conteúdos de Heap e Tabelas Hash. Ambos são tópicos relevantes em disciplinas de Algoritmos e Estruturas de Dados por combinarem fundamentos conceituais, análise de complexidade e decisões de implementação. Além disso, são estruturas amplamente utilizadas em aplicações reais, o que reforça sua importância na formação de estudantes de Computação.

\subsection{Heap}
\label{subsec:heap}

Heap é uma estrutura de dados baseada em árvore, geralmente implementada sobre um arranjo, que mantém uma propriedade de ordem parcial entre pais e filhos. Em um \textit{max-heap}, cada nó possui chave maior ou igual às chaves de seus filhos; em um \textit{min-heap}, ocorre o inverso, isto é, cada nó possui chave menor ou igual às chaves de seus filhos \cite{cormen2022introduction}. Essa organização permite acesso eficiente ao maior ou menor elemento, dependendo da variação utilizada.

Entre suas aplicações mais comuns estão filas de prioridade, algoritmos de escalonamento, seleção de elementos extremos e o algoritmo de ordenação \textit{heapsort}. A implementação de Heap exige que o estudante compreenda a relação entre a representação lógica da árvore e sua representação física em vetor, bem como operações como inserção, remoção da raiz, reconstrução da propriedade de Heap e construção da estrutura a partir de um conjunto de elementos.

Do ponto de vista pedagógico, Heap é um conteúdo adequado para avaliar aprendizagem porque combina raciocínio sobre índices, invariantes estruturais e análise de complexidade. A correta implementação das operações depende de compreender por que determinados elementos devem subir ou descer na estrutura, e não apenas de reproduzir um código conhecido. Por isso, atividades envolvendo Heap podem evidenciar se o estudante domina a lógica da estrutura ou se apenas obteve uma solução pronta.

\subsection{Tabelas Hash}
\label{subsec:tabelas-hash}

Tabelas Hash são estruturas utilizadas para armazenar pares chave-valor e oferecer operações eficientes de inserção, remoção e busca. Seu funcionamento depende de uma função de espalhamento, ou função \textit{hash}, responsável por mapear chaves para posições de uma tabela \cite{cormen2022introduction}. Quando bem projetadas, essas estruturas podem alcançar desempenho médio constante em operações básicas, embora o pior caso dependa da distribuição das chaves e da estratégia adotada para lidar com colisões.

As colisões ocorrem quando chaves distintas são mapeadas para a mesma posição. Estratégias como encadeamento separado e endereçamento aberto são comumente utilizadas para tratar esse problema \cite{cormen2022introduction}. Assim, o estudo de Tabelas Hash envolve não apenas a implementação de operações, mas também a compreensão de fatores como escolha da função hash, fator de carga, redimensionamento da tabela e impacto das colisões no desempenho.

No contexto educacional, Tabelas Hash apresentam desafios importantes porque exigem que o estudante relacione abstrações matemáticas, organização de memória e análise empírica do comportamento da estrutura. A implementação prática pode variar de acordo com a estratégia de colisão, o tipo das chaves e os requisitos do problema. Essa diversidade torna o tema adequado para observar se ferramentas como o ChatGPT auxiliam ou dificultam a compreensão de alternativas de implementação.

\section{Inteligência Artificial Generativa e ChatGPT na Educação}
\label{sec:ia-generativa-educacao}

A inteligência artificial generativa tem recebido crescente atenção na educação superior, especialmente após a popularização de sistemas capazes de gerar texto, código-fonte, explicações e exemplos a partir de instruções em linguagem natural. Entre essas ferramentas, o ChatGPT tornou-se uma das mais conhecidas e utilizadas por estudantes, inclusive em tarefas relacionadas à programação \cite{baidoo2023education,rahman2023education}.

No contexto educacional, ferramentas baseadas em modelos de linguagem podem atuar como apoio ao estudo individual, oferecendo explicações personalizadas, exemplos adicionais, sugestões de correção e respostas imediatas a dúvidas. Estudos indicam que esse tipo de apoio pode contribuir para o engajamento dos estudantes, para a geração de materiais didáticos e para a explicação de conceitos de programação \cite{macneil2022code,sotelo2023motivation,garcia2025programming}. Em disciplinas com alta carga prática, como programação e estruturas de dados, esse suporte pode reduzir barreiras iniciais e auxiliar estudantes que têm dificuldade em interpretar erros ou transformar conceitos em código.

Entretanto, o uso educacional do ChatGPT também apresenta limitações. Modelos de linguagem podem produzir respostas incorretas, incompletas ou excessivamente genéricas, especialmente quando recebem enunciados ambíguos ou quando o problema exige raciocínio específico sobre contexto, restrições e casos de teste \cite{rahman2023education,qin2023general}. Além disso, há preocupações relacionadas à integridade acadêmica, ao uso da ferramenta para obter respostas prontas e à possibilidade de aprendizagem superficial \cite{dwivedi2023chatgpt,delikoura2025superficial}. Estudos recentes também apontam que o uso recorrente de assistentes baseados em LLM pode estar associado a menor engajamento cognitivo e a uma espécie de ``dívida cognitiva'', na qual a conveniência imediata da ferramenta pode comprometer a autonomia e a apropriação do conhecimento ao longo do tempo \cite{kosmyna2025brain}. Embora essas evidências tenham sido obtidas em tarefas de escrita, e não em programação, elas reforçam a necessidade de investigar criticamente o impacto do ChatGPT em disciplinas que exigem raciocínio e produção autônoma, como Algoritmos e Estruturas de Dados.

Essas limitações são relevantes porque a aprendizagem em Computação depende da construção gradual de habilidades como raciocínio lógico, abstração, depuração, tomada de decisão e análise de alternativas. Quando a ferramenta é utilizada apenas como geradora de soluções, existe o risco de o estudante concluir uma atividade sem compreender os princípios que sustentam o código produzido. Por outro lado, quando utilizada de forma orientada, a mesma ferramenta pode apoiar explicações, comparações entre soluções e reflexão sobre erros.

\section{ChatGPT no Ensino de Programação}
\label{sec:chatgpt-ensino-programacao}

A literatura recente sobre ChatGPT no ensino de programação apresenta resultados mistos. A revisão de Garcia identificou diferentes usos da ferramenta nesse contexto, incluindo tutoria personalizada, reforço de conhecimento, geração de materiais, produção de código, feedback imediato e apoio à avaliação \cite{garcia2025programming}. Ao mesmo tempo, a revisão destaca desafios como desonestidade acadêmica, dependência excessiva, redução do pensamento crítico e limitações técnicas das respostas geradas.

Pinto et al. discutem benefícios e desafios da inteligência artificial generativa na educação, destacando que essas tecnologias podem ampliar o engajamento e apoiar experiências de aprendizagem mais personalizadas, mas também podem gerar dependência e levantar questões éticas relacionadas a viés, autoria e integridade acadêmica \cite{pinto2023psychological}. Esses aspectos são particularmente sensíveis em cursos de programação, nos quais a entrega de código funcional nem sempre significa compreensão do algoritmo implementado.

Em estudos empíricos com disciplinas de programação, Kosar et al. investigaram o uso de ChatGPT em uma disciplina de programação orientada a objetos e observaram que a ferramenta não produziu impacto estatisticamente significativo no desempenho dos estudantes \cite{kosar2024chatgpt}. Ainda assim, os participantes perceberam utilidade no apoio à compreensão e à otimização de código. Yilmaz e Yilmaz, por sua vez, apontam que o ChatGPT pode fornecer feedback rápido, auxiliar na depuração e aumentar a confiança dos estudantes, mas também pode favorecer dependência, respostas imprecisas e enfraquecimento de habilidades cognitivas quando utilizado sem orientação adequada \cite{yilmaz2023programming}.

Outros estudos sugerem que o desempenho com apoio de ChatGPT pode variar conforme o tipo de tarefa. Shoufan investigou estudantes sem conhecimento prévio em uma disciplina de Sistemas Embarcados e identificou melhor desempenho em questões teóricas e de análise de código, mas dificuldades em tarefas de completamento de código e questões baseadas em imagens \cite{shoufan2023empirical}. Qureshi também observou que estudantes com acesso ao ChatGPT podem resolver tarefas definidas mais rapidamente, embora encontrem limitações em problemas mais complexos \cite{qureshi2023assessment}. Esses resultados reforçam que o impacto da ferramenta depende do desenho da atividade, do nível de complexidade e da forma como os estudantes a utilizam.

\section{ChatGPT em Algoritmos e Estruturas de Dados}
\label{sec:chatgpt-dsa}

Embora existam muitos estudos sobre ChatGPT em programação introdutória, ainda há menor quantidade de evidências sobre seu impacto em tópicos mais específicos de Algoritmos e Estruturas de Dados. Essa lacuna é relevante porque estruturas de dados exigem compreensão de invariantes, análise de custo, comportamento em casos extremos e capacidade de implementar operações de forma consistente.

Jamie et al. investigaram o uso do ChatGPT como ferramenta complementar a monitores em uma disciplina de Algoritmos e Estruturas de Dados \cite{jamie2024dsa}. Nesse estudo, a ferramenta foi empregada de forma orientada, com apoio humano e uso de \textit{prompts} estruturados. Os autores observaram ganhos de desempenho quando o ChatGPT foi usado como apoio pedagógico supervisionado, o que sugere que a mediação docente pode ser importante para transformar a ferramenta em recurso de aprendizagem, e não apenas em mecanismo de obtenção de respostas.

O artigo-base que inspira esta pesquisa examinou o uso do ChatGPT em atividades práticas de Algoritmos e Estruturas de Dados com estudantes de graduação, adotando um desenho experimental com grupos submetidos a diferentes condições de uso da ferramenta e avaliação por meio de questionários. Naquele estudo, os tópicos avaliados foram Árvores Binárias de Busca e Árvores AVL. No presente TCC, esse desenho é tomado como inspiração metodológica, mas o recorte conceitual é adaptado para Heap e Tabelas Hash, estruturas que também são fundamentais na formação em Computação e que apresentam desafios próprios de implementação.

Essa adaptação é importante porque resultados obtidos com uma estrutura de dados não podem ser automaticamente generalizados para outras. Árvores, Heaps e Tabelas Hash possuem propriedades, formas de representação e dificuldades distintas. Enquanto árvores de busca e AVL enfatizam ordenação hierárquica e balanceamento, Heaps enfatizam propriedade parcial de prioridade e Tabelas Hash enfatizam mapeamento, colisões e distribuição de chaves. Assim, investigar Heap e Tabelas Hash contribui para ampliar a compreensão sobre como o ChatGPT pode influenciar a aprendizagem em diferentes tópicos de Algoritmos e Estruturas de Dados.

\section{Síntese do Referencial}
\label{sec:sintese-referencial}

O referencial apresentado indica que Algoritmos e Estruturas de Dados constituem uma área central da formação em Computação e que Heap e Tabelas Hash são tópicos adequados para investigar a relação entre compreensão conceitual e implementação prática. Também evidencia que o ChatGPT pode apoiar a aprendizagem por meio de explicações, exemplos e feedback imediato, mas seu uso sem orientação pode favorecer dependência, respostas superficiais e dificuldades na formação de habilidades de resolução de problemas.

Dessa forma, este TCC parte da necessidade de investigar empiricamente o impacto do ChatGPT em atividades práticas de Algoritmos e Estruturas de Dados, avaliando a compreensão dos estudantes por meio de questionário após atividades com condições invertidas de uso da ferramenta. Essa abordagem permite observar o efeito do ChatGPT sobre a compreensão conceitual e prática de Heap e Tabelas Hash, contribuindo para a discussão sobre autonomia, dependência da ferramenta e desenho de atividades compatíveis com o cenário atual da educação em Computação.